# 天文學

## 太陽系運行軌道

參考： 

* [太陽系](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%AA%E9%98%B3%E7%B3%BB)
* [黃道](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%84%E9%81%93)

摘要：太陽系所有的行星都躺得非常靠近黃道。越接近太陽的，它們運行的速度越快（內行星在左邊，除了海王星，右圖有除了海王星之外的所有行星）。

* https://www.facebook.com/ccckmit/posts/10156261324976893

請問為何太陽系八大行星的公轉方向會一致，而且幾乎都在同一個平面上呢？

行星繞太陽不是只要符合橢圓形就滿足力學了嗎？那為何會形成都在同一平面上這樣的現象呢？

參考解答：
(地球軌道與不動面的夾角比1度大一點，太陽系主要天體的軌道平面與不動面的夾角都在6度以內。
 黃道面由太陽的運動來確定，也就是以地球為中心，太陽繞地球轉的那個橢圓面)

太陽系的大多數天體幾乎在同一個平面內圍繞太陽轉動，這可能是因為太陽系來自於一個原行星盤。這個原行星盤也被叫做太陽系的不動面。地球軌道與不動面的夾角比1度大一點，太陽系主要天體的軌道平面與不動面的夾角都在6度以內。因此，從地面上看，太陽系的大多數天體都非常靠近黃道。黃道面由太陽的運動來確定，太陽系不動面由整個太陽系的角動量來確定，本質上它體現了太陽系內所有軌道上的運動和旋轉，這需要獲得所有天體精確的運動數據。因此，一般選擇黃道作為太陽系的參考平面，而不是太陽系不動面

參考文獻

* [順行和逆行](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A0%86%E8%A1%8C%E5%92%8C%E9%80%86%E8%A1%8C)

說明：天球（英語：Celestial sphere），是在天文學和導航上想出的一個與地球同圓心，並有相同的自轉軸，半徑無限大的球。


## 距離

天文單位 -- https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%96%AE%E4%BD%8D

月球與地球的距離是0.0026 ± 0.0001 AU。
地球與太陽的距離是1.00 ± 0.02 AU。
火星與太陽的距離是1.52 ± 0.14 AU。
木星與太陽的距離是5.20 ± 0.05 AU。
冥王星與太陽的距離是39.5 ± 9.8 AU。
柯伊伯帶大約開始於35 AU。
離散盤開始於45 AU（與柯伊伯帶重疊超過10 AU）。
柯伊伯帶結束於50-55 AU。
Sedna的軌道範圍距離太陽76至942 AU；Sedna目前與太陽的距離大約是88AU（截至2009年）。
94 AU：太陽風/恆星風/星際介質之間的終端震波。
96.7 AU：矮行星鬩神星在2009年與太陽的距離。鬩神星和它的衛星目前是太陽系中除了長週期彗星和太空探測器之外，距離最遙遠的天體[46]。
100 AU：日鞘（Heliosheath）。
119 AU：2010年2月航海家1號與太陽的距離，它是目前距離太陽最遠的人造物體，仍以每年3.5AU的距離遠離太陽中。[47]
100-1000 AU：離散盤天體分布的主要距離。
1000-3000 AU：希爾雲/內歐特雲開始的距離。
20,000 AU：希爾雲/內歐特雲結束的距離，"外歐特雲"的開始。
50,000 AU：估計「外歐特雲」可能的最近距離極限（0.8 光年）。
100,000 AU：估計「外歐特雲」可能的最遠距離極限（1.6光年）。
230,000 AU：太陽的重力場可能影響的最大距離（希爾/洛西球）[48]。超越這個距離就是真正的星際介質，這個距離是1.1秒差距（3.6光年）[48]。
半人馬座比鄰星，除了太陽之外，距離地球最近的恆星，距離太陽大約268, 000 AU。
參宿四的平均直徑是5.5 AU（822,800,000公里）。
太陽至銀河系中心的距離，大約是1.7e9 AU。

## 自轉方向

* https://tieba.baidu.com/p/4995454829

太阳系的行星，按照离太阳的距离从近到远，它们依次为水星、金星、地球、火星、木星、土星、天王星、海王星。八大行星自转方向多数也和公转方向一致。只有金星和天王星两个例外。金星自转方向与公转方向相反。而天王星是在轨道上横滚的。而曾经被认为是“九大行星”之一的冥王星于2006年8月24日被定义为“矮行星”。

## 銀河系 (Milky Way)

Galaxy (星系)

* [天文學](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%AD%B8)

銀河系由氣體、塵埃、恆星等各種天體所組成，這些天體繞銀河系的中心公轉，並通過相互重力束縛在一起。太陽系位於銀河系一個螺旋臂的外端，因此銀河系有很大部分受塵埃的阻擋，觀測不易。


銀河系中最古老的恆星幾乎和宇宙本身一樣古老，因此可能是在大爆炸之後不久的黑暗時期形成的[9]。在10,000光年內的恆星形成核球，並有著一或多根棒從核球向外輻射。最中心處被標示為強烈的電波源，可能是個超大質量黑洞，被命名為人馬座A*。在很大距離範圍內的恆星和氣體都以每秒大約220公里的速度在軌道上繞著銀河中心運行。這種恆定的速度違反了克卜勒動力學，因而認為銀河系中有大量不會輻射或吸收電磁輻射的質量。這些質量被稱為暗物質[26]。


## 宇宙學

* [暗物質](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9A%97%E7%89%A9%E8%B4%A8)

而根據ΛCDM模型，由普朗克衛星探測的數據得到：整個宇宙的構成中，常規物質（即重子物質）占4.9%，而暗物質則占26.8%，還有68.3%是暗能量（質能等價）。

